\section{Livello 4}

Il livello 4 si concentra sulla trasparenza. Di trasparenza si parla da anni ma soltanto di recente si è riusciti a raggiungere risultati più concreti.
Secondo il ministero dell’interno:
\begin{quote}
    La trasparenza è accessibilità totale ai dati e ai documenti in possesso della pubblica amministrazione. Ha lo scopo di tutelare i diritti dei cittadini e di promuovere partecipazione e forme diffuse di controllo sulle attività delle istituzioni e sull'utilizzo delle risorse pubbliche.
    \footnote{\url{https://www.interno.gov.it/it/amministrazione-trasparente}}
\end{quote}

Parliamo quindi di un processo dall’alto, in cui enti e amministrazioni pubbliche rendono disponibili i dati che gestiscono o producono in modo che siano accessibili a chiunque. I dati sono ovviamente opportunamente anonimizzati in modo da tutelare la privacy di coloro ai quali afferiscono.

Esistono anche fondazioni indipendenti che portano avanti progetti volti alla trasparenza e alla partecipazione democratica (è il caso di OpenPolis \footnote{\url{https://www.openpolis.it/}}). La presenza di queste fonti è molto importante, in quanto ci permette, attraverso dati raccolti in maniera diversificata, di avere visioni prospetticamente diverse di uno stesso fenomeno. Possiamo così coglierne gli aspetti chiave o comprenderne meglio uno complesso e quindi costruire analisi e pareri più completi.

Una delle problematiche che a dieci anni dall’introduzione degli OpenData crea ancora qualche grattacapo è quello relativo alle licenze. Queste sono molto varie e confusionarie soprattutto ad occhi poco esperti, essendo ad esempio molto simili nei nomi ma molto diverse nella pratica oppure disponibili in differenti versioni non sempre diffuse in maniera uniforme. Questa situazione genera timori nel pubblicante.
Infatti licenze troppo aperte, sebbene auspicabili per lo scopo degli OpenData, rischiano di scaricare alcune responsabilità su coloro i quali hanno diffuso i dati.
Quelle più chiuse sono invece scoraggiate dall’UE.

Molti stati infine optano per la creazione di licenze fatte in casa in modo da adattarle meglio ai propri bisogni e alla legislazione in vigore. L’Italia rientra fra quest’ultime e la \textbf{Italian Open Data Licence\footnote{\url{https://www.dati.gov.it/content/italian-open-data-license-v20}}} è infatti in genere utilizzata negli open data nostrani.

Secondo Time Berners-Lee (uno degli inventori del World Wide Web) I dati dovrebbero essere, in ordine di importanza: disponibili, machine readable, in un formato libero e standardizzato, collegati ad altri dati della stessa natura. Secondo Tim Davies invece la pubblicazione dei dati non riguarda solo le tecnologie ma anche il modo in cui questi coinvolgono gli utenti. Gli Open Data dovrebbero quindi essere, ancora una volta in ordine di importanza: pubblicati in base alla richiesta [dei cittadini], inseriti in un contesto, circondati da un sistema che invogli la conversazione, corredati da strumenti che ne facilitino la lavorazione, collaborativi e considerati una risorsa comune.

Dal punto di vista legislativo in Italia abbiamo la legge 241 del 1990 (il primo punto di svolta verso l'abbandono della "segretezza") , Il CAD e più recentemente IL FOIA (spesso disatteso).\footnote{\url{http://www.transparency.it/images/pdf_pubblicazioni/report-foia-2019.pdf}}

Non è raro, nonostante tutte le regolamentazioni, trovarsi in situazioni in cui i dati siano circondati da barriere artificiali, i cosiddetti \emph{webstacles}, che ne rendono difficile il raggiungimento. È il caso di dati diffusi in formati proprietari o mal documentati, dati protetti da captcha o preceduti da interfacce che limitano la quantità di dati recuperabili (es: finestre di selezione larghe al più un anno). Si rende quindi necessario provare ad estrarli attraverso tecniche di scraping, ovvero tramite dei pezzi di software (spesso scritti appositamente per lo scopo) che simulando una normale navigazione analizzano le pagine restituite ed estraggono i dati da esse.
%\charcount